# BHAX-NLM

- - -

## Mi ez?

Ez egy, a DE-IK/PTI "Magas szintű programozási nyelvek 1" c. kurzusához, beadandóként elkészített programozásos könyv repója, inkább gyakorlattabb szemek számára. A könyv (`Univerzális programozás - Így neveld a programozód!`) célja, hogy fejezetein keresztül betekintést adjon a programozás számos alterületére, megismertesse az olvasót néhány neves problémával, eljárással és személlyel, valamint olyan technológiákkal és nyelvekkel mint a TensorFlow, a Lisp, az R, stb.

Ami minket, a hallgatókat érinti, az elképzelés az volt, hogy "tanuljunk meg programozni programozó könyv írása által", ismerkedjünk meg a DocBook XML formátummal, fedezzük fel ezeket a témákat saját magunktól (~személyiségfejlesztés), miközben teljesítjük a syllabusban kijelölt követelményeket is.

## Hasznos-e ez nekem?

Attól függ. Amennyiben te is DE-IK/PTI hallgató vagy, és neked is ki lett jelölve ennek a könyvnek a megírása feladatként, természetesen. Egyrészt referenciaként, másrészt hasznos tudásforrásként is (remélhetőleg).

Amennyiben nem, még továbbra is jól jöhet belőle pár rész. Ha van olyan témakör, kérdés vagy eljárás amit keresel, és a könyv tárgyalja (ld. az előre exportált pdf-ben a tartalomjegyzéket), úgy szintén kapóra jöhet, ha belelapozgatsz.

Minden más helyzetben a döntés a tiéd. Az egyetlen amit érdemes szemelőtt tartani az talán az, hogy ez a repó [ennek](https://gitlab.com/nbatfai/bhax) a repónak a forkja, ami azt jelenti, hogy a licenszét is viszi tovább, ami a GNU GPLv3 a forkolás idején ([0f4fd8c9](https://gitlab.com/nbatfai/bhax/commit/0f4fd8c9983b9fda8ec46f9ab3320561a7b28450)). Ennek a licensznek a tulajdonságairól [itt](https://choosealicense.com/licenses/gpl-3.0/) tájékozódhatsz.

## Hibát és/vagy halott hivatkozást találtam, mi a teendő?

A beadandó készítése közben igyekeztem ügyelni a hibák minimalizálására, és a lehető legtöbb link archiválására a [Wayback Machine](http://web.archive.org/) segítségével, elkerülendő az idő folyamán eltűnő forrásokat. Természetesen azonban egyrészt én is emberből vagyok, hibázhatok, másrészt ez a readme dokumentum élő linkeket tartalmaz, így elavulhat.

Amennyiben hibába, halott linkbe, vagy egyéb problémába ütközöl, nyiss egy ticketet a repó `Issues` oldalán. Sajnos a repó természete miatt viszont (beadandó egy egyetemi tantárgyhoz :p) nem tudom megígérni, hogy naprakészen fogom tartani, amennyiben nem reagálok a ticketre, sajnálom.

## Elég ha letöltöm a pdf-et, vagy nekem kell lefordítani? Ha az utóbbi, hogyan?

~~Mivel nem lőttem össze a CI-~~, a repóba feltolt pdf kézzel került fordításra és commitolásra, azaz előfordulhat, hogy megfeledkeztem commit után fordítani, így outdated pdf ment fel a repóba (valószínűtlen, de megeshet). Ezt könnyen ellenőrizheted a `Commits` oldalon.

Amennyiben saját magadnak akarod fordítani a könyv forrását, a megfelelő dependency-k telepítése után mindössze egy `make` hívására lesz szükséged. Fontos megjegyezni, hogy a dependency-k telepítésére vonatkozó parancs, és a makefile is degradálódhat az idők folyamán, az ezekkel kapcsolatos hibákat szintén az `Issues` oldalon lehet jelezni.

A dependency-k behúzásához:

```
sudo apt install -y docbook docbook-xml docbook-xsl xsltproc build-essential dblatex graphviz texlive-lang-european
```

## Egyéb, a kurzus teljesítését érintő információk

11 embert tutoráltam, 1 ember tutorált engem; jeleztem őket a feladatok elején, névvel ellátva. Két feladatot hagytam ki, ezek a 9.2 és 9.3 feladatok (GIMP Script-Fu w/ Scheme: króm effekt és név mandala). Ha minden igaz, ez kielégíti a jeles érdemjegy előkövetelményeit. A laborvédésem már megvan.
